佔領立法會「死士」：其實我沒有寫遺書

「我記得當日有人在柱上噴上一句話：「是你（林鄭政府）教我們和平遊行是沒用的。」他說，當初根本沒有打算到現場，及至晚上8至9點吃飯，他在電視上看到示威者衝進立法會，「當時畫面是行人電梯也逼滿人，就像朗豪坊一樣，大家在討論是否拿下曾鈺成的照片破壞。」他飯未吃完，馬上收拾東西出門。「如果有什麼事發生，愈多人愈好，這是一個歷史時刻，我很想在現場。」

他去到金鐘，車站大堂內有兩三條長長人龍，龍頭的人在購買單程車票準備離開。他一路走，當踏進立法會時，首先看見一個似乎是保安室的房間，假天花已被拆掉，破爛的電視屏幕仍然亮着一些藍光和一些紅光。「滿地垃圾，周圍是路障，地下很濕，有玻璃碎，第一時間聯想起打機喪屍遊戲，這個形容好像不大好，可是當時的確給我這樣的感覺。」

隨後阿銘走到議事廳，發現留下來的人大多數是記者。不久，幾個人在朗讀宣言，梁繼平亦除下口罩，勸說大家不要走，因為愈少人愈危險，「我也覺得這麼難才能進去，不應該這麼容易離開。」他聽到有人要寫下遺書，聲稱割脈也不會離開。「一條活生生的人命就在眼前，我應該阻止他，還是應該尊重他這個行為？如果在其他地方有人要死諫、自殺，我會阻止，但唯獨在立法會這個有象徵意義的地方，意義可能不同，這個問題，我到現在也沒有答案。」

他續說，「不過，當時我覺得沒有可能說：你們加油，我出去了！而周圍的人在問我，你留或走。我答，我要看到最後一個人走我才走，其實，我不是死守，我是留守，我不能看到有人在而自己仍然要走，我做不到。」

結果，阿銘被外界認定為留守到最後一刻的四死士之一。「其實，大家的想像與現實有一段差距，坊間形容當時的情景，主席枱上有四個人坐在下來，然後綁住白色頭巾，放下四封遺書，但事實上不是這樣。外面資訊又指，留守的人在主席台前，我當時也曾走過去看看主席台有沒有人，發現是沒有人的，反而大家也很低調，走到一個角落坐下，或在那裏躺下。」

後來阿銘在台前被一個記者截停下來，她問：「警察進來就走不到，為什麼現在不走？」阿銘當時心不在焉，便說：「只有一個門口當然走不到。」說罷，他看見遠處一位留守者正被前往救人的示威者抬走，他於是便走過去，未及開口說話，救人的示威者便說：「不要再說了，他們隨時會進來。」然後阿銘亦被人夾帶走了。

「也許，四死士的傳說不如就繼續說下去吧，我不夠膽說是否只有一個人要死諫，但至少我自己沒有寫遺書。不過大家清楚，留守或者會俾人打至重傷，或被意外弄死，至少可能會被判坐牢很多年。」

阿銘說，當晚被人強行抬走，第一個反應是很生氣，「為什麼不是警察來拉我走，而是你們來拉我走？」

他回想，雨傘運動時曾經歷的一個情景。當時有人說要霸佔龍和道，有兩個黑衫蒙面的

人坐在馬路上，兩邊圍着糾察及示威者組成的人鏈。「大家不停呼喊，叫兩個人回來，很危險。起初，他們兩個也不肯，其後一人被人勸說，只剩下一個人，那個人說：我覺得應該要做的事，只剩下我一個我也不會走。」

他覺得，那種只有一個人也不會改變的意志，是當前社會所缺乏的，包括他自己在內。「我們永遠都是跟隨別人，用合理或安全的理由解釋為什麼要全身而退。我們會變得沒有意志，或變得被說服甚至是妥協。但，意志其實是一種很強大的力量，不是每個人都能堅持得到，我會被這些吸引，看電影也是，看到這些情節會哭。」

但在議事廳的那一刻，他已被團團圍着，無法轉身，被人帶進一道扶手電梯，後面的人仍在猛力推，感覺更像被警察拘捕的樣子。阿銘當時說：「不要再推，電梯很危險！」最後走到地面，繼續被兩個人強行送到海富中心。「我一手甩開他們，說為什麼其他人還未走要趕我走？」

後來阿銘坐地鐵返家，他看見列車的人在歡呼慶幸沒人被捕，他心想：「為什麼要高興？難得打回來的地方為什麼這麼容易還？」他看着大部分人到旺角下車，未幾電話信息顯示旺角紅van被截停「抄牌」（被警察記下身份證資料），他則一直乘地鐵到觀塘。「到了票務中心，職員已經開閘向乘客放行，還說了聲加油，我打算付錢，但結果錢也不用，就像發夢一樣。」

事後，救人的示威者向「四死士」寫了一封很長的信，為強行救人而未有尊重他們意願而解釋和道歉。「其實，我多謝他們救了我們，否則大家就在警署，被捕其實是很可怕的。他們也解決我的道德難題，令我堅持留守的原則沒有受損，因為在留與走之間，我從來沒有想過有第三個方案，會被人帶走。」

後來，他也想到，不少示威者已經衝破自己的底線，日後會慢慢累積經驗，正如以前你覺得催淚彈、胡椒噴霧很厲害，現在「當食生菜」。馬丁路德金說過，暴力是被忽略的人的聲音。「他們本來沒有參與佔領立法會，他們沒有衝進去，但為了救人，他們鼓起了勇氣。知道這些人性光輝，你會覺得，香港人值得擁有更多。」

source:

推

Tui

香港人一定要贏

睇到喊

多謝義士付出

推啊

再推

推！

香港人的英雄

有真死士架....
630夜晚煲底開會已經有手足準備好轄出生命.......

我地冇得返轉頭。

同埋點解主流聲音好似唔清楚71當日係點發生
上午約10-11點班狗撤走晒
成條龍和直去到會展都冇狗
到正午約12點係煲底旗桿度現場人開左一次會
開之前有唔同既人用大聲公周圍叫左開會

然後攻立會既決定係現場討論出黎行動

地鐵係運動初期真係幫得太多 直頭係核爆都唔停駛
運人黎運人走
今日負責做返黨鐵 重重打擊返場運動

而家搞成咁真係自己攞黎
比黨報講一句就跪低

其實地鐵真係好重要
所以人民日報先會點名批評要佢跪低

特別係泛民班議員寫手
好似直到今日都仲未清楚成件事係點發生

71正午果陣係煲底旗桿度現場由一班有意欲行動唔想坐唔知做乜
想有行動既手足
約數百人商量出黎攻立會
當時由決定到開始進攻議員出入口大約經過左半小時
一直有人同現場所有人講呢個決定
無論係龍和前線真勇武定添美後勤和理非
根本冇人異議
開始撞門果班真勇武大部分係龍和前線轉場過黎

我唔知大家對果日發生既事有幾認識
我講一講我知道既野
利申頭盔:以上所有野由朋友個朋友個朋友轉達比我聽

71正午會議係經過左一番非常激烈粗口橫飛既討論
攻立會有人反對
但最終多數同意後所有人都欣然接受
全場動員
由龍和前線真勇武至Harcourt 海富和理非都支援
71朝早果波交鋒好多手足被打到頭破血流
冇通宵留守朝早支援既手足一直都好火
直至10-11點有共識拆中信外roadblock出去打狗
但班狗突然撤走晒 (可能都係所謂空城計既一部分啦)
於是精英勇武小隊可以毫無阻礙去左會展掉旗落海
但仲有好多人道火都退唔到(唔好唔記得630有兩位烈士千古)
於是經大量人同意後先決定攻立會

希望我講返自己知道既事出黎，算係做返一個見證

再頭盔:以上所有野由朋友個朋友個朋友轉達比我聽